[7.27 學術考古] 元朗舊墟 滿清一條街

根據《香港特別行政區基本法》第27條及《人權法》所規定，集會自由受香港法例所保障。不過，與此同時，根據香港的《公安條例》，當有50人以上在公眾地方有組織地集會，便須在一星期前向警方申請，否則有可能被警方控以非法集結罪。如果在私人地方集會，人數為500人。此條例並不適用於在教育條例批准下的學校中舉行的或集會目的純粹是社交、學術、教育、宗教或慈善目的而進行的集結、會議或研討會；殯殮及任何公共機構而舉行的聚會。
-------------------------------------------------------------------------------------------------------

地址 | 元朗長盛街、利益街等
建成年份 | 17世紀末至20世紀初
評級 | 4幢一級歷史建築

圖片 ｜黃偉傑、霍俊龍

元朗位處華南交通要津，早在明代已設立大橋 墩墟。清初朝廷頒布《遷海令》，沿海居民要 往內陸遷徙，墟市廢棄。直至康熙八年（1669 年）復界，居民可以回鄉生活。此時錦田官紳 鄧文蔚發起在元朗西邊圍與南邊圍之間建立墟 市，以農曆三、六、九為墟期，方便村民到來 買賣。

元朗墟靠近元朗涌，船隻在此停泊起卸貨物。 墟市設有東門和南門，內有三條街，分別為長 盛街、利益街和酒街，兩旁排列了兩層高的青 磚房屋，當中有押店、榨油廠、腐竹廠、酒廠 和客棧等。長盛街的晉源押建於 20 世紀初，有 趟攏門和「蝠鼠啣金錢」的標誌。利益街的同 益棧建於 19 世紀末，供商旅投宿。

長盛街有兩間廟宇，其中大王古廟由墟主鄧氏 於建墟時設立，奉祀楊侯大王和洪聖大王，同 時作為發布公告的地方。廟內一塊道光十七年 （1837 年）的重建碑記講述建墟始末，並刻上 眾多捐款人和店舖名稱，反映出墟市之興盛。

長盛街盡頭還有一間玄關二帝廟，康熙甲午年 （1714 年）由鄉民興建，供奉玄天上帝（北帝） 和關帝。後者為商業之神，墟民遇有糾紛便入 廟尋求關帝裁決。墟市外圍還有兩間前後相連 的廟宇，供奉天后和觀音，由錦田鄧氏於康熙 五十一年（1712 年）興建。

20 世紀初，新的墟市在元朗涌對岸出現，狹小 的舊墟自此走向衰落，許多店舖關門改作住宅 或工場，廟宇香火寥落。晉源押棄置多時，同 益棧已改為民居。難得的是，墟市的格局仍然 保存，許多兩層高的樓房未拆，當中逾 30 幢屬 歷史建築。古蹟最多的長盛街被命名為「滿清一 條街」，踏足此處頓有時光倒流之感。

補返條LINK 先

推...

727 著古裝 探古蹟

馬照跑 舞照跳

元朗攝影交流團

周末 (7月27日) 天气好，来一起去元朗郊游，买 ＂老婆饼＂，用微信支付和支付宝还有优惠！
听说围村很有历史价值，民风纯朴，男女老幼非常好客，真想参观一下，吃吃茶果！
请在朋友圈转发！记得要中午到！
欢迎打印旅游资料，发给国内同胞！

我想參觀滿清舊街武器庫

唔好搞呀屌你老母
裡面建築得南邊圍保留到
你可以殺人，但永遠唔可以搞古蹟

本土派不應破壞本土文化吧

邊個話要破壞. 入去參觀下,點樣申請許可?